[TSA原來明益中聯辦] 揭旗下公司去年先推變種TSA練習 689硬撐保億萬市場

【每日必睇●明益中聯辦】揭旗下公司去年先推變種TSA練習 689硬撐保億萬市場 | 2017-04-06 | 壹週Plus | 蘋果日報

撤TSA，對家長、小學生，甚至老師來說，已經毫無懸念。以777票當選下屆特首的林鄭，為急速挽救民望，當選第三日已宣布爭取擱置今年TSA；話音未落，689卻表明，擱置是下屆政府的事。

事實上，去年在一片反對聲音下，政府曾一度跪低暫停TSA，教育局同時進行檢討，直至今年一月局長吳克儉宣布今年考生將考改良版TSA、即BCA（基本能力評估研究計劃Basic Competency Assessments），然而卻被揭兩者其實無分別。

本刊發現，去年尚在檢討期間，包括中聯辦旗下的教育圖書公司（教圖）在內的出版社，率先出版一系列「變種TSA」補充練習，練習不以TSA做書名，內容及題目卻幾乎與TSA一模一樣。抽查部分變種的補充練習，作答限時略多兩分鐘，十足為學生考BCA而設。假如一刀切不操練，這批新版補充練習，武功將即時被廢。

在商務的分店內，有一個專放旗下出版社教育圖書公司的小一至小六補充練習書的專櫃，本刊發現以TSA做書名的補充練習數目，相比以往種類及數目已減少。而充斥着書櫃的，仍然是不同名字的中英數補充練習。記者發現這些新出的補充練習不約而同是在二○一六年，即去年才出初版。而書中首頁介紹書本特色時，亦只是說旨在「幫學生溫習課堂所學」，並沒有說是為練習TSA而設。

不過，記者抽查當中多本去年才出版的補充練習，卻發現內容與以往的TSA補充練習，根本是一模一樣，只是部分題目的題號掉轉，又或者刪減了一、兩題問題等等小改變。

如一本一六年出版的三年級上學期的「數學同步綜合練習」，及一本一一年出版的「小學數學TSA同步訓練」，打開第一課，同樣是「五位數」的練習，新書表面上只有十一條題目，比舊書刪減了一題，然而細心看，就會發現被刪減的一題只是去了其中一題的C部分，即十二條其實無加無減。

TSA其中被人詬病的地方是要小學生在限時作答，然而新版比舊版限時「寬鬆」兩分鐘，由十四分鐘變成十六分鐘。而翻查小二至小六兩本書，情況亦大致一樣。至於中文科，一六年新出的「中文綜合能力與策略訓練（小三）」及與一二年出版的「TSA中文科分類練習（小三）」，更是丁點分別都沒有。

TSA帶來操練文化，令社會各界都有聲音要求教育局取消TSA。去年初教育局終於決定暫時擱置TSA，並透過委員會檢討。不過，在未有最終定案之時，教圖竟已出版這類「變種TSA」的補充練習。記者以顧客身份，向商務職員查詢這兩批書的分別，商務職員回答說：「其實係一樣，出版社收到消息話TSA會改變，咪推出咗呢個版本囉。佢無寫住TSA，其實都係TSA嘅書。」

直至今年一月，教育局最終拍板，宣布推出改良版的TSA、名為BCA ，吳克儉指BCA有四個優化元素，包括改良試卷及題目設計、優化學校報告等。不過TSA家長聯盟成員張艷璿就踢爆兩者分別不大，「考核就係本來三篇，變成兩篇，題目會淺咗少少，但唔操都係唔識嘅。」

吳克儉指新評核試會改良學校報告，張艷璿補充：「以前會知間學校的總成績在標準之上或之下，依家呢個報告就少了這個總體報告，但就每一條題目都會俾一個分數你是標準之上定下，你自己breakdown咗加埋咪一樣。教育局一日有這些數據在手，校長點會唔擔心，點會唔使細路仔操呢？」

教育局力排眾議，推出這個變種版TSA，小朋友得需繼續操練，這措施令教圖新出版的「變種TSA」補充練習，亦得以繼續大賣特賣。

教圖屬於聯合出版旗下，而本刊一五年曾踢爆，聯合出版由「新文化事業（香港）發展」全資擁有，新文化則由一家神秘大陸公司「廣東新文化事業發展」持有，而背後單一股東是「中央人民政府駐香港特別行政區聯絡辦公室」，亦即中聯辦就是教圖幕後老闆。聯合出版亦同時持有三聯、商務及中華書局等大型零售書店，已壟斷本地逾八成書本出版及零售市場。

TSA或是BCA，小三、小六及中三學生才需要應考，但補充練習就要由小一開始做。全港有近三十四萬名小學生，上下兩個學期，中英數各買兩本，以平均每本六十元計，是一個每年逾兩億元的大餅，在出版界來說，商機十分龐大。根據商務印書館的網站，亦介紹指教圖發展愈來愈好，「成立初期編輯部只有數位同事，隨着業務的發展，現時員工人數已逾百人。」

有家長指，自○四年推出TSA之後，近年不少學校更把TSA的課程融入校本課程當中，「因為老師太多嘢做，所以有學校索性將兩者一齊教。」雖然教育局曾指引學校不要操練，但記者找到某名校的補充書單，一級大約要買六至十本的補充練習，除了教圖，亦有新加坡公司、大眾控股旗下的躍思及樂思教育出版的練習分佔補充練習市場。

689堅持唔撤，苦了三十四萬名小學生，卻保住了這個每年逾億元的「大餅」。

撰文：梁佩均

Tsa都有得官商勾結

689真係好撚癲